\begin{section}{Testing y Debugging}

Si bien no hemos podido realizar tests exhaustivos, debido a la volatilidad del proyecto y falta de tiempo, pudimos dejar creada la interfaz para testear DeliriOS.

\begin{subsection}{Linkeo}

Para realizar un test sobre algún componente de DeliriOS, solo basta con linkear los archivos objeto de DeliriOS con algún ejecutable standalone capaz de realizar test sobre las funciones. Para el caso de EXT2, hemos creado este makefile:

\input{code/test_makefile.tex}

Se toman los objetos necesarios de DeliriOS para poder correr el filesystem. \par A su vez debido a que las syscalls de DeliriOS tienen nombres similares a las syscalls de Linux, se les cambia el nombre a las syscalls del objeto \texttt{io.o} prefijándole \textit{sys\_} para evitar colisiones. Esto es, se usa \texttt{objcopy} y se le pasa una tabla de renombres en el parámetro \texttt{--redefine-syms}, indicando un renombre por línea. \par
Luego se puede crear un archivo de test que tenga implementado el resto de las funciones no linkeadas que pueden ser emuladas por fuera:

\input{code/ext2_test.tex}

Donde printf\_fs\_data es una función que imprime datos del filesystem usando fs\_info, y hará otros tests necesarios. Con esto somos capaces de tener un binario listo para ser corrido luego de que se hayan compilado los objetos de DeliriOS, capaz de decirnos si hay algún problema con la implementación.

\end{subsection}

\begin{subsection}{Calltrace}

Para facilitar un poco la parte de debugging agregamos un calltrace a DeliriOS. Este es utilizado ante un Kernel Panic, que puede suceder si se lo llama deliberadamente o se alcanza una excepción por algún motivo. También se lo puede llamar independientemente de un Kernel Panic. \par

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{images/calltrace.png} \\
    \textit{Ejemplo de calltrace en DeliriOS}
\end{center}

Como mostramos anteriormente en la sección Refactor, se crea una tabla de símbolos donde cada entrada es un par con dirección y un puntero a string del nombre de la función. Para generar el calltrace se realiza lo siguiente: \par

\begin{enumerate}
\item Se toma el base pointer. Debido al stack frame\footnote{Ver flags de linkeo en la sección Refactor, es importante que esté activo \texttt{--fno-omit-frame-pointer} para que el compilador haga el stack frame incluso con optimizaciones}, esta es la posición en el stack donde está ubicado el base pointer de la función que nos llamó. En la posición siguiente (Esto es siguiente en memoria pero anterior en el stack), se encuentra la dirección de retorno.
\item Tomamos la dirección de retorno y buscamos en la tabla de símbolos cuál es el símbolo más cercano a la función hacia atrás. La dirección de retorno puede estar en cualquier posición intermedia de la función, nosotros necesitamos el símbolo anterior que esté más cerca.
\item Imprimimos el símbolo encontrado junto con los datos de su ubicación, por ahora debido a que hay funciones estáticas este símbolo puede no ser el correcto. En caso de no encontrar ningún símbolo anterior imprimimos "Unknown Function".
\item Tomamos el base pointer de la función anterior y repetimos el proceso.
\end{enumerate}

Hacemos esto una cantidad de veces limitada o hasta que el base pointer encontrado sea 0. Dicha cantidad de veces puede ser pasada como parámetro. \par
El calltrace es muy útil para descubrir qué sucedió dado un Kernel Panic, y agiliza el debugging.

\end{subsection}

\end{section}
